---
title:  "Чорапи? Nevermore!"
date:   2020-01-16
categories:
---

> By gifts one makes slaves and by whips one makes dogs.
> - "_...anthropological classic..._", David Graeber

Живите хора имаме тенденция да докарваме всяка система от правила до
крайности. Това е основната работа на адвокати, математици, и поети. Но често
се случва и с регламентите в спортни състезания. Ако някой иска да се
забавлява може да потърси Water cooled brakes in Formula 1 cars.
Програмирането, вероятно, е областта където флагрантната злоупотребата
с правила е докарана до изящно изкуство. (За съжаление трудно
разбираемо за неизкушения, но все пак: International Obfuscated C Code Contest.)

Когато преди много време един приятел реши да се жени, покани Марианна
и покрай нея и мен за кумове. Марианна, с типичната за нея смесица от
чувсто за хумор и практичност каза, че е съгласна, „Но ще си
подаряваме само чорапи!“.

Всички оцениха това интересно решение на проблем, който няма нужда от
пояснения. В началото ограничението изглежда да работеше. С годините
обаче, постепенно беше докарано до абсурди. Търсиха се екзотични
решения, които номинално да не нарушават буквата на правилото. И се
намираха. Дамските чорапи предоставят повече възможности за
злоупотреби, но се оказа, че и с мъжките могат да се измислят
извращения. В края на краищата аз сега имам толкова чорапи, че ако ги
обявя за продажба, борсовата цена на чорапите ще спадне с поне 30%.

Повечето подаръци се случват по 1 път на година. Това изглежда малко,
но ако купуваш чорапи за 10 души за всеки от рождените им дни, че и
Коледа и това го прави всеки от тези 10има... и накрая се получава
едно впечатляващо количество чорапи. (Nevermore, моля!)

Въпреки всички злоупотреби, дълго време условието за чорапите работеше
добре. Без да подценявам това, мисля че има по-добър подход.

В едър план идеята е, че когато нещо не ти харесва трябва да го
забраниш или поне ограничиш по размер. Но това става с правило. Или
система от правила. А, както вече се разбрахме, когато има система от правила
ние ще злоупотребяваме с нея.

Моето предложение е не да въведем ограничение, а да сменим посоката и да
премахнем всякакви ограничения.

Да си подаряваме готини или интересни неща, които сме направили за
себе си или за друг.

Подарявам ви това, че съм през изминалата година всяка седмица съм тичал
поне два пъти по 6 км.

Подарявам ви това, че съм отслабнал с 10 кг.

Подарявам ти тази картина, която съм нарисувал сам. (Не работи, ако си
професионален художник.)

Подарявам ви това, че съм започнал да предавам уроци по антична
литература в сиропиталище.

Понеже не съм имал време, а и нямам компетентност да предавам уроци по
антична литература ви подарявам това, че съм направил дарение в хоспис.

Подарявам ви това, че през изминалата година съм започнал да уча
японски. Подарявам ви това, че продължавам да уча японски вече 2 години.

Подарявам ви това, че през изминалата година поне по два пъти на месец
съм бил при възрастен човек, който е сам.

Подарявам ти това, че от една година се уча да свиря на пиано.

Няма нужда сега да измислим всички такива идеи. Ако се съгласим, че
това е посоката, можем да се надяваме, да докараме тая практика до
абсурда, до който го правим и с други неща. Като с чорапите, например. Колкото по-далеч, толкова
по-добре.

Каква да бъде технологията на доставката? Няма значение. Напиши го на
картичката. Напиши го на оризово зърно. Разкажи го.
Направи снимка, ако се поддава на снимане. Измисли нещо друго...

Разбира се, че и аз се радвам и да получавам и да правя подаръци (в
традиционния смисъл). Особено когато са подходящи. Понякога влизаш
в магазин за 1 лев или дрехи втора ръка и виждаш нещо и знаеш че това
нещо седи на този рафт вече 8 месеца и единствената му цел е да стигне
до точно определен човек. И ти го познаваш.

Ако можеш да си го позволиш, купи нещото и го подари. Но не чакай
повод за това. Подари го веднага. E, ако тази случка се е разиграла
баш една седмица преди рождения ден на потърпевшия — добре де,
правилата са създадени, за да се нарушават...

Когато Софѝя намери онзи колан с тексаската катарама в един thrift
shop в New York... всички знаехме при кого този колан иска да отиде...
